<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>TSN Lab blog</title>
    <link>https://tsnlab.github.io/</link>
    <description>Recent content on TSN Lab blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ko-kr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2024 01:23:48 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://tsnlab.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>주 4일제</title>
      <link>https://tsnlab.github.io/posts/four-day-workweek/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 01:23:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://tsnlab.github.io/posts/four-day-workweek/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;한-주-5일---4일-근무&#34;&gt;한 주 5일 -&amp;gt; 4일 근무&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;주 4일제는 한 주에 5일을 근무하던 것에서 4일을 근무하는 제도입니다. “월~금” 에서 “월~목” 으로 바뀌는 것이죠. 회사에 따라 수요일을 쉬거나 월요일을 쉬는 회사도 있습니다. 현재 한국에서 어느정도 규모가 되는 회사들 중에선 한달 내내 주 4일을 하는 회사는 없고 한 달에 한 번, 또는 한달에 두 번 정도 주 4일제를 시행하고 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;딱-하루만&#34;&gt;딱 하루만…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;월요일 아침 출근 하려면 어딘가 뻐근하고 아직 몸이 덜 풀린 느낌이 납니다. 딱 하루만 더 쉬었으면 하는 생각을 매 주 하게 됩니다. 월요병일수도 있고, 쉼이 부족했을 수도 있습니다. 쉼이 부족했다면 하루 정도 더 쉬면 좋겠죠.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;주 4일을 해야겠다는 생각은 저의 월요병으로부터 시작되었습니다. 임직원들과 6개월 정도 논의 하면서 매 짝수 주에 주 4일제를 시행하기로 했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tsn-lab의-주-4일제&#34;&gt;TSN Lab의 주 4일제&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;image&#34; src=&#34;./four-day-workweek.png&#34; alt=&#34;주 4일 첫 날 신청자&#34;&gt;
&lt;figurecaption&gt; 주 4일 첫 날 신청자 &lt;/figurecaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;주 4일제를 시행하는 여러가지 방법이 있는데, 저희는 이러한 방법을 적용했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;직원 개인당 원래 20일의 휴가가 있었습니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;매 월 짝수 주 금요일에 0.5일 휴가를 사용하면 회사에서 0.5일 휴가를 추가로 제공합니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;주 4일제를 사용하면 개인 휴가를 총 12일 사용하기 때문에 주 4일제를 쓰기 싫어하는 직원들도 있었습니다. 그래서 금요일에 0.5일 휴가를 사용하면 주 4일제가 적용되는 것이고 휴가를 안 쓰면 기존대로 연 20일 휴가를 쓸 수 있습니다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;주 4일제를 풀로 사용하면 개인 휴가 12일을 사용하게 되고, 회사에선 12일 추가 휴가를 제공합니다. 개인 휴가 20일 중 12일이 빠지기 때문에 주4일과 무관하게 자유롭게 쓸 수 있는 휴가는 8일이 됩니다. 물론 주 4일을 사용할지 말지는 개인이 정합니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;첫-번째-주-4일제&#34;&gt;첫 번째 주 4일제&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TSN Lab은 2024년 2월부터 매월 짝수 주에 주 4일제를 적용합니다. 지난 2월 23일은 주 4일제가 처음 적용된 날입니다. (2월 9일은 설 연휴였습니다). 전체 임직원 중 2명(저하고 AI팀의 1명)을 제외하곤 모두 주 4일제를 사용했습니다. 아래는 주 4일제에 대한 반응입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;전체 인원의 75%는 주 4일제를 시행해 매우 좋았다고 답변했습니다. 휴일에는 그 동안 밀려있던 개인 업무(은행, 관공서 등), 전공 공부, 휴식 등으로 활용했다고 합니다. 특히 토요일처럼 하루 쉬었는데, 토요일이 하루 더 있어서 좋았다는 답변이 두드러집니다. 25%는 매우 좋진 않고 그냥 좋았다로 답변 했는데, 이렇게 놀아도 되나 하고 불안감이 들었다, 회사 일이 많은데 4일만 일해서 문제 없나? 하는 걱정이 들었다고 합니다. 그래도 혼자 쉬지 않고 팀 전체가 함께 쉬어서 좋았다고 합니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;주-4일제에-대한-세계적인-반응&#34;&gt;주 4일제에 대한 세계적인 반응&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;우리나라는 주 4일제를 시행한 결과에 대한 통계가 찾아보기 힘들지만 유럽 중심으로 주 4일제에 대한 여러 통계가 있습니다. &lt;a href=&#34;https://www.bbc.com/korean/features-64436505&#34;&gt;BBC의 기사&lt;/a&gt;를 따르면 2022년 미국과 아일랜드에서는 33개 기업을 대상으로 6개월 간 주 4일제를 시범 운영하였고 생산성, 복지에 긍정적인 영향을 주었다고 합니다. 영국도 2022년 70개 기업을 대상으로 시범 운영을 하였고, 86%의 기업이 매우 성공적이었다고 발표했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;우리나라의 경우 &lt;a href=&#34;https://hrcopinion.co.kr/archives/19733&#34;&gt;한국리서치&lt;/a&gt;에서 실시한 여론조사가 있습니다. 여론조사 내용을 보면 저희 회사에서 주 4일제 실시 전에 했던 결과와 매우 유사합니다. 요약하면 1. 주 4일제를 찬성한다, 2. 임금 감소는 없으면 좋겠다, 3. 금요일에 쉬면 좋다는 의견입니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;경영자-입장에서-주-4일제&#34;&gt;경영자 입장에서 주 4일제&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;경영자 입장에서 주 4일제는 무모한 도전입니다. 그렇잖아도 개발자가 모자란데 주 4일제를 하면 생산성이 떨어지지 않을까, 금요일에 전화 오면 누가 대응하지? 하는 별별 걱정이 앞섭니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;먼저 우리나라는 직원 1인당 노동생산성이 OECD 기준 최하입니다. &lt;a href=&#34;https://www.nocutnews.co.kr/news/5997890&#34;&gt;노컷 뉴스 기사&lt;/a&gt;를 따르면 국회예산정책처 ‘2023 대한민국 경제’ 자료에 인용된 OECD 국가별 노동생산성을 비교하면 대한민국은 슬로바키아, 헝가리, 그리스, 칠레, 멕시코, 콜롬비아와 함께 최하위권에 속해있습니다. 다른 말로 하면 가만히 앉아 멍때리는 시간이 많다는 뜻입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;노동생산성을 높일 수 있는 방법은 업무의 집중도를 높이고 업무 시간이 아니라 업무 결과에 비례한 보상을 하는 것입니다. 업무를 체계적으로 관리하고, 업무를 완수한 양에 따라 보상을 하는 것입니다. 이게 말은 쉽지만 그 시스템을 갖추어 가는 것은 어렵습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;주 4일제를 시행하면서 집중해서 일을 잘 하는 사람에겐 철저히 보상하고, 집중을 못 하고 성과를 내지 못 하는 직원들에겐 그에 합당한 조치를 취하는 것이 주 4일제이 전제 조건입니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;지금-그리고-앞으로&#34;&gt;지금 그리고 앞으로&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TSN Lab은 2024년 2월 1일부터 6월 30일까지 한시적으로 주 4일제를 적용합니다. 주 4일제 시행 후 직원 만족도, 업무 향상 정도, 회사 재정 소요, 개인 휴가 사용 통계, 지각 통계 등 주 4일제의 효용성을 측정할 수 있는 데이터를 수집해 정식 제도 채택 여부를 결정하게 됩니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;저는 이렇게 생각합니다. 일을 잘 하는 사람들에게 주 4일제는 회사와 직원 모두에게 좋은 제도입니다. 집중해서 일하고, 충분히 쉬면서 자기 계발을 하며 회사와 직원 모두 성장할 수 있는 제도입니다. 반면 일을 못 하는 사람에겐 주 4일제는 회사에서 퇴출될 가능성을 높이는 제도입니다. 업무 시간에 집중하지 못 하고 자기 계발에 소홀하면 일을 잘 하는 사람들에 비해 상대적인 격차는 점점 커질 수 밖에 없기 때문입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6월 말쯤 통계 자료가 나오면 주 4일제 결과에 대해 긴 글을 쓰도록 하겠습니다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>한달 휴가, 한달 워케이션</title>
      <link>https://tsnlab.github.io/posts/workation/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 23:32:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://tsnlab.github.io/posts/workation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;쉼&#34;&gt;쉼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;한국전자통신연구원에서 근무하던 때 였습니다. 당시 제가 맡고있던 프로젝트는 가상화를 지원하는 네트워크 운영체제를 만드는 것이었습니다. 연구원에서 누구도 가본적 없는 길을 가야 했고, 프로젝트가 상당히 지연되고 있어서 말 그대로 영혼을 갈아 넣었습니다. 아침 7시에 출근해 그 다음날 새벽1~2시쯤 퇴근하는 일상을 몇개월간 반복했습니다. 중간보고는 성공적으로 끝났고 저는 9시 출근 6시 퇴근의 정상적인 삶으로 돌아왔습니다. 문제는 그 때부터 시작되었습니다. 집중력이 떨어지고 당연하게 업무 효율도 떨어지기 시작했습니다. 몇 개월 간 성공을 위해 몸과 마음을 갈아 넣은 당연한 결과였습니다. 회복하는데는 많은 시간이 필요했습니다. 단기 성과를 달성한 이익에 비해 그 뒤에 따라온 후유증의 대가가 훨씬 컸습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;몸과 마음을 회복한 뒤로는 9시부터 6시까지 집중해서 일하기 시작했습니다. 초 집중상태로 일하면 5시쯤 집중력이 떨어지기 시작하고, 금요일쯤 되면 일 하기 싫어집니다. IT 분야에서 대부분의 성과는 하루 4~5시간 사이에 만들어집니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SW를 개발하는 작업, 반도체를 설계하는 작업은 단기간에 엄청난 집중력을 필요로 하는 작업입니다. 하루 24시간 중 그 일에 쓸 수 있는 시간은 많아야 4~5시간 정도입니다. 그리고 몸과 마음이 소진되기 전에 적당히 쉬어야 합니다. 그래야 오래 꾸준히 일 할 수 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TSN Lab을 창업할 때 1년 중 1개월은 통으로 쉴 수 있는 회사를 생각했습니다. 업무일수 기준 20일이면 한달을 통으로 쉴 수 있습니다. 그래서 연차 구분 없이 모든 임직원이 20일 휴가를 쓸 수 있도록 했습니다. 신입 직원 입장에선 다른 회사가 15일 휴가를 주는데 비해 5일 더 많은 휴가를 쓸 수 있습니다. 3년 간의 통계를 보면 대부분 주말 여행을 위해 금요일에 휴가를 내거나, 연휴 앞뒤로 붙여 쓰는 우가 많았습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;워케이션&#34;&gt;워케이션&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Work + vacation = Workation. 개념은 사무실이 아닌 휴가지에서 일 하는 것입니다. TSN Lab은 재택근무가 기본 시스템이기 때문에 워케이션이 굉장히 쉽습니다. 저희 회사의 워케이션 규정은 이렇습니다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;인터넷이 원활한 장소&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;업무에 집중할 수 있는 공간 확보&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;워케이션 기간 중엔 근무 시간을 자유롭게 조정 가능&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;워케이션과 휴가를 섞어서 3시간 일 + 5시간 휴가와 같이 조합하는 것도 가능&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;워케이션 기간 중 숙소비 명목으로 1일 5만원 재정 지원&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;image&#34; src=&#34;./workation.jpg&#34; alt=&#34;2022년 9월 1일 강릉 워케이션&#34;&gt;
&lt;figurecaption&gt; 2022년 9월 1일 강릉 워케이션 &lt;/figurecaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;직원들이 엄청 좋아할 줄 알았는데, 막상 워케이션 제도를 시행하고 보니 그리 인기가 없었습니다. 시행 첫 해는 2명, 둘째 해는 4명이 워케이션을 다녀왔습니다. 전 직원의 20 ~ 25% 정도밖에 안 되는 비율입니다. (휴가는 전직원 100% 활용) 워케이션을 가는 이유와 안 가는 이유를 물었더니 워케이션의 장/단점이 명확해졌습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;아래는 워케이션을 가는 이유 입니다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;가족 여행을 가고 싶은데 휴가가 모자란 경우&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;해외 여행을 하고 싶은데 휴가가 모자란 경우&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;여행 가도 하루종일 노는 건 아니니까 일부 오전에 일, 오후엔 휴가로 활용&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;아래는 워케이션을 안 가는 이유 입니다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;워케이션 가 봐야 일 하는건데 집이 편함&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;휴가가 넉넉해서 굳이 휴가지에서 일 할 필요 없음&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;가족이 있거나 여행을 좋아하는 경우 워케이션을 적극 활용하는 경향이 있습니다. 반면에 집돌이 집순이들은 워케이션은 별로 매력이 없는 제도입니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;업무-성과&#34;&gt;업무 성과&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;저희 회사는 대부분 정시출근 정시퇴근을 하고 20일 휴가 20일 워케이션을 사용할 수 있기 때문에 다른 회사에 비해 쉴 수 있는 시간이 많습니다. 경영자 입장에서 많이 쉬면 업무 성과가 떨어지지 않을까 염려 될거라 생각됩니다. 저도 그 고민을 가장 많이 했었거든요. 답을 먼저 말씀드리면 반은 맞고 반은 틀립니다. 쉬는 시간이 많아졌을 때 여러 부류로 갈립니다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;하루 8시간동안 생산량이 높아지고 그 생산량은 휴가/워케이션으로 떨어지는 생산량보다 높습니다. -&amp;gt; 전체의 20% 정도 (A)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;하루 8시간 동안 생산량이 높아지고 그 생산량은 휴가/워케이션을 떨어지는 생산량을 어느정도 보완합니다. -&amp;gt; 전체의 60% 정도 (B)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;쉰 만큼 생산량이 낮아집니다. -&amp;gt; 전체의 10% 정도 (C)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;휴가/워케이션을 악용해 회사에 피해를 끼칩니다. -&amp;gt; 전체의 10% 정도 (D)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;한달 휴가와 한달 워케이션을 시행하면 전체 인원의 80%는 생산량이 떨어지지 않고(A + B), 상위 20%(A)는 오히려 생산량이 더 올라갑니다. 하위 20%(C + D)는 쉬는 만큼 생산량이 낮아집니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A의 경우 연봉 협상 때 연봉 인상을 많이 합니다. B도 해마다 연봉이 조금씩 오릅니다. C는 연봉 협상 시 동결하거나 감액합니다. D는 퇴출 대상입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;쉬는 시간이 많아졌을 때 그 시간을 잘 활용하는 사람과 잘 못 사용하거나 심지어 그 시간을 악용하는 사람들도 있습니다. 결국 자기 관리를 잘 하는 사람들은 쉼이 늘어날 때 그 시간을 자신의 실력을 높이고 기술을 갈고 닦는데 활용하고, 자기 관리를 못 하는 사람들은 그 시간을 자기 계발에 활용하지 않습니다. 한달 휴가, 한달 워케이션은 자기 관리를 잘 하는 사람들에게 유익한 제도입니다. 그리고 회사는 결국 자기 관리를 잘 하는 사람들 중심으로 돌아갈 수밖에 없습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;다음엔 주 4일제에 대해 이야기 합니다. 주 4일은 일 주일에 5일을 일하는 것이 아니라 4일만 일 하는 제도입니다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>재택 근무</title>
      <link>https://tsnlab.github.io/posts/remote-work/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 08:02:18 +0000</pubDate>
      <guid>https://tsnlab.github.io/posts/remote-work/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;코로나와-재택근무&#34;&gt;코로나와 재택근무&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2021년 초 회사를 창업했을 때 코로나 팬데믹으로 직장이 폐쇄되고 난리가 아니었습니다. 사무실이 있어도 출근 못 하는 경우가 많았고, 많은 기업이 재택근무를 도입하기 시작했습니다. TSN Lab은 코로나가 한창일 때 창업을 했기 때문에 처음부터 재택근무만으로 도입할 수 있는 회사를 설계했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;처음에 직원이 1~2명만 있을 때는 시스템이 없이도 회사가 돌아갈 줄 알았습니다. 사람이 적더라도 원격으로 일을 하기 위해선 서로 원만하게 소통할 수 있는 최소한의 규칙이 있어야 한다는 것을 깨달았습니다. 재택 근무를 시작하며 몇 가지 원칙을 세웠습니다.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;화상 회의방을 열어서 정시 출근하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scrum Process를 도입해 체계적으로 업무 관리하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;온라인으로 소통할 수 있는 채널 사용하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;모든 문서는 공유 폴더에 공유하기&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;종종 오프라인으로 모이기&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;화상-회의방-정시-출근&#34;&gt;화상 회의방 정시 출근&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;image&#34; src=&#34;./dinner.jpg&#34; alt=&#34;회식은 온라인으로&#34;&gt;
&lt;figurecaption&gt; 회식은 온라인으로 &lt;/figurecaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;저희 회사는 재택근무 장소를 “언제든 화상 회의할 수 있는 독립 공간”으로 한정하고 있습니다. 그렇기 때문에 몸은 떨어져 있지만 사실 회사에 출근하는 것과 같은 상황을 “의도적으로” 만들어냅니다. 직원 입장에선 출퇴근 시간이 0이긴 하지만 정확한 시간에 출근해야 하고, 항상 서로의 얼굴을 보고 일을 하고 있기 때문에 오프라인으로 출근 하는 것과 유사한 효과를 얻을 수 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;오프라인으로 출근하면 누가 언제 왔는지, 어떤 전화 통화를 하는지, 중간에 화장실은 몇번 가는지, 모니터엔 뭐가 떠 있는지 상시 확인할 수 있지만 온라인으로 출근하면 출근 했는지 안 했는지만 확인할 수 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;온라인으로 근무하면 출근 여부만 확인하고 업무 성과 확인은 Process에 맡깁니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;scrum-process&#34;&gt;Scrum Process&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scrum Process는 S/W 기업에서 많이 사용하는 개발 방법론입니다. 1주 ~ 1개월 단위로 목표를 정해놓고 그 목표를 향해 질주하는 개발 프로세스입니다. Scrum Process가 완벽한 것은 아니지만 잘 적용할 수 있으면 많은 이점이 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;업무가 투명하게 관리됩니다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;완벽하진 않지만 업무를 정량화 할 수 있습니다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;당연히 팀원의 정량 성과 측정이 가능합니다&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Scrum Process의 정량평가 지표를 인사평가랑 바로 연결하면 개발 프로세스가 망가지기 때문에 인사 평가 때는 직접 연동은 하지 않고 참고 자료로만 활용합니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;온라인-소통-채널&#34;&gt;온라인 소통 채널&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;모든 문서는 공유합니다. 모든 커뮤니케이션은 팀 채널을 통해 합니다. 그리고 모든 가능하면 자주 화상으로 회의 합니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;저희는 온라인 툴을 적극 활용하고 있습니다. Google Drive를 통해 회사에서 산출되는 모든 문서를 관리합니다. GitHub를 통해 모든 소스코드를 관리합니다. ClickUp을 통해 업무 프로세스와 매뉴얼 그리고 Know-how를 관리합니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Meet과 Chat은 실시간 커뮤니케이션을 위한 중요한 수단입니다. 출근할 때는 회사 전체 방으로 출근하고, 소소한 회의를 할 때마다 화상 회의를 적극적으로 활용하고 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;온라인으로 커뮤니케이션 하면 정보 전달을 위한 비용을 많이 줄일 수 있고, 정보 전달 효율성은 오프라인에 비해 90% 이상입니다. 정보 전달을 위해 들이는 비용과 효율성을 종합적으로 따져보면 온라인 커뮤니케이션이 절대적으로 유리합니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;하지만 종종 아키텍처를 만드는 것과 같이 복잡한 정보를 아주 빠르게 교환해야 하는 경우, HW 디버깅과 같이 물리적인 장치를 이용해야 하는 경우, 팀워크와 같이 감정 전달이 중요한 경우에는 오프라인으로 모여야 합니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;offline-meeting&#34;&gt;Offline meeting&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;처음 3년 간은 분기별로 한 번씩 모였습니다. 다 같이 한 장소에 모여 서로 하던 업무를 그대로 합니다. 모니터나 스피커를 통해 흘러나오는 정보가 아니라 gut feeling (느낌 같은 느낌)으로 소통을 하게 됩니다. 한 번 모여 일을 해 보면 이 사람은 이런 상황에서 이런 표정을 짓는구나, 이 사람은 이 경우에 이런 표현을 사용하는구나 하는 것을 서로 익히게 됩니다. 일종의 합을 맞추는 과정입니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;직원의 숫자가 20명이 되고 창업 4년차가 되는 지금은 한 두달에 한 번씩 모이고 있습니다. 지금은 팀이 자리를 잘 잡고 있어서 분기별 팀웍데이, 분기별 리더 워크샵, 분기별 오프라인데이로 모이고 있습니다. 팀장의 경우 매 달, 팀원의 경우 한 두달에 한 번씩은 서로 얼굴을 보게 됩니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;오프라인 미팅을 하면 깨닫게 되는 몇가지가 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;만나서 좋다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;하지만 맨날 붙어서 일 하라면 못 하겠다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;역시 오프라인이 편하다&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;wrap-up&#34;&gt;Wrap-up&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;재택근무 만 3년을 요약하면 이렇습니다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;재택근무를 완전히 정착 시키는데 1년 정도 걸렸습니다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;업무 효율은 오프라인 근무에 비해 1.5배 이상입니다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;80% 직원들은 재택근무를 &amp;ldquo;사랑&amp;rdquo; 합니다. 재택근무 없는 회사는 회사가 아님.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20% 직원들은 재택근무를 &amp;ldquo;싫어&amp;rdquo; 합니다. 감정 소통이 중요한 분들이 재택근무를 싫어하는 경향이 있습니다. 보통 3개월 이전에 회사를 떠납니다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;재택근무를 성공하려면 명확한 성과 관리 시스템이 있어야 합니다&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;재택근무를 하더라도 정기적으로 Offline meeting을 해야 합니다&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;다음 글은 한달 휴가, 한달 워케이션에 대해 쓰려 합니다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>창업</title>
      <link>https://tsnlab.github.io/posts/startup/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 04:25:41 +0000</pubDate>
      <guid>https://tsnlab.github.io/posts/startup/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;시작&#34;&gt;시작&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TSN Lab 김성민 대표이사입니다. TSN Lab의 시작을 설명하려면 제가 이전에 창업했던 회사인 구름네트웍스를 설명하지 않을 수 없습니다. 2014년 네트워크 운영체제를 아이템으로 창업했던 구름네트웍스는 인포뱅크로부터 투자를 받고, TIPS에 선정되면서 성장할 수 있는 발판을 마련했습니다. 그 과정에서 저는 R&amp;amp;D 중심의 회사에서 매출 중심의 회사로 전환하기 위해 대표이사직을 내려 놓고 기술이사 역할에 전념 했습니다. 새로운 영업 대표를 영입하며 회사가 성장하는 것처럼 보였습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;회사가 점점 좋아지며 매출 규모가 확대되는 시점에 영업 대표는 본색을 드러내기 시작했습니다. 경영권 분쟁이 발생했고, 투자사는 TIPS 선정 당시 대표를 바꿀 수는 없다는 입장을 밝혔습니다. 온갖 거짓말과 협박이 오고가며 직원들은 불안해 하기 시작했습니다. 영업 대표가 직원들을 불러 한명 한명 이름을 호명하며 법적인 대응을 하겠다는 협박을 하는 것을 보며 투자사에게 직원들을 보호하겠다는 약속을 받고 제가 회사를 떠나기로 하였습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;바닥&#34;&gt;바닥&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;저의 젊은 날을 투자해 6년 동안 일구었던 회사를 떠나고 성균관대학교 인공지능학과에서 박사과정을 시작했습니다. 매일 매일 자식 같던 회사를 떠나 보낸 슬픔을 털어내며 새로운 것을 배우는데 집중하는 시간이었습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;공부를 시작한지 얼마 되지 않아 이전 고객사들로부터 전화가 오기 시작했습니다. 새로운 대표와는 도저히 같이 일 못 하겠으니 네가 회사를 하나 더 만들라는 것이었습니다. 저는 한창 공부를 하는 시기였기 때문에 후다닥 법인 하나 만들고 신뢰할 수 있는 직원 한 명에게 실무를 맡기고 저는 공부에 매진했습니다. 박사과정을 수료할 때쯤 해서 그렇게 연결된 고객의 숫자가 서넛을 넘기게 되었습니다. 도저히 직원에게만 맡겨선 회사가 돌아가지 않는 상황이 되었습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;다시-시작&#34;&gt;다시 시작&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img class=&#34;image&#34; src=&#34;./startup.jpg&#34; alt=&#34;첫 회식&#34;&gt;
&lt;figurecaption&gt; 첫 회식 &lt;/figurecaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TSN Lab의 TSN의 Time-Sensitive Networking 또는 Time-Sensitive Neural-Net 의 약자입니다. 회사 이름이 TSN Lab이 된 이유는 첫 번째 고객이 맡겨 준 과업이 TSN(첫 번째 TSN)을 국내에 적용하는 과업이었기 때문입니다. 당시엔 첫 번째 고객하고만 일 하는 회사를 생각 했었기 때문에 TSN을 하는 회사, TSN Lab 으로 이름이 정했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;고객의 숫자가 점점 늘고, 그에 비례해 직원 숫자가 늘면서 저도 회사에 전념 해야 하는 시기가 왔습니다. 박사과정에서 2년 동안 연구했던 실시간 AI 기술을 회사의 주력 기술 중 하나로 편입시키며 TSN Lab은 실시간 통신, 실시간 AI 전문 기업이 되었습니다.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;재택근무-한달-휴가-한달-워케이션&#34;&gt;재택근무, 한달 휴가, 한달 워케이션&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;박사과정 중에 창업한 회사이고 신뢰할 수 있는 사람과 일 하는 회사여서 굳이 사무실을 만들 필요가 없었습니다. 대표이사를 포함해 전직원 재택 근무로 시스템을 만들어갔고, 3년이 지난 지금 그 시스템이 완전히 정착 했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;저는 사람은 놀기 위해 태어났다고 생각합니다. 일도 놀이처럼 하면 좋겠지만 아무리 즐겁게 일 하려 해도 일 하다 보면 지치는건 어쩔 수 없습니다. 1년에 한달을 쉬면 어떨까 생각했습니다. 업무 일수도 20일 휴가가 있으면 한달 내내 쉴 수 있습니다. 그래서 전직원 연차 구분 없이 20일 휴가 제도를 시작했습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;재택근무라고 아무 장소에서나 일 하는 것은 아닙니다. 정해진 장소에서 업무시간 중 언제든 화상회의를 할 수 있는 장소여야 합니다. 하지만 꼭 그래야만 하나요? 한달 정도는 휴가지에서 일도 하고 놀기도 하면 안 될까요? 그래서 20일 워케이션 제도가 생겼고 여러 명이 워케이션을 다녀오고 있습니다. 좋은 점은 휴가지에서 일 할 수 있다는 점, 나쁜 점은 휴가지에서 일 해야 한다는 점… 그래서 요즘은 워케이션과 휴가를 섞어 사용합니다. 오전엔 일, 오후엔 휴가 이런 식으로요.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;앞으로&#34;&gt;앞으로…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;지난 3년 간 묵혀뒀던 이야기, 앞으로 해야 할 일들 그리고 기술에 대해 꼼꼼히 적어 올리도록 하겠습니다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    </channel>
</rss>
